港大護理學院引入VR、機械人教學

2018年06月13日

港大護理學院引入VR、機械人教學

■港大護理學院將於新學年引入智能機械人及VR技術協助教學。李潤芳攝

【本報訊】人工智能逐漸應用於各行各業，護理專業也不例外。香港大學護理學院院長林佳靜認為，護士被人工智能取代的機會較微，但需要學習應用人工智能，提供更有效率及質素的病人護理。該學院在今年9月開始的新學年，將引入虛擬實境（VR）技術及智能機械人協助教學，例如由機械人做模擬病人，訓練學生與病人對答，以及VR技術呈現醫院環境等，盼裝備學生面對新世代挑戰。

投影模擬醫院環境

港大護理學學士（全日制）課程總監黃婉霞指，首段VR短片籌備數個月，團隊先與精神分裂患者訪談，其後製作第一身角度的短片。學生戴上VR眼鏡後，可感受患者病徵如幻聽，培養同理心。至於VR CAVE以投影技術，模擬醫院內不同專科的環境，學生走進房間後，便如置身急症室、產房或手術室，場景可隨時轉換。

學生毋須戴上VR眼鏡，因此可配合房間中放置的工具，練習護理技巧如洗傷口；其他同學在房外觀察。她稱若實習時才首次接觸醫院環境，難免「怯一怯」，期望這技術令學生有較佳心理準備。

該學院也引入智能機械人，其中一個功能是做模擬病人與學生對答，訓練學生提問技巧，例如如何從對答中分辨病人胃痛抑或心臟痛。此外，學院技術員編寫程式，令機械人懂得耍太極和南拳，學生與社福團體合作做健康教育時，可藉機械人幫長者做運動。黃婉霞透露，上述3項新科技至今耗資約200萬元，將會繼續投資，包括多買6至8個機械人及製作VR影片。

港大護理學院全日制課程有190個學額，黃指現階段有2,108名應屆考生選擇護理系為聯招首三志願，較去年升一成。

■記者袁樂婷

上一則
上一則
教協：僅17%教師撐全級應考

下一則
下一則
昨晚六合彩開獎結果

不知所謂
搵人查下決定買呢堆廢物既撚樣同推銷堆廢物既sales有無關係
你cut撚走nursing d垃圾theory (eg. 寫三千字essay解釋點解同情心重要/1000字講解健康呢兩個字既含義/上5堂lecture+tutorial學做patient advocate既重要性)
要班學生學真正既health and medical science同大加醫院placement時間好撚過呀屌你老母
你睇一萬次VR學洗傷口都唔及實際做一次好
你問一萬部機械人history都唔及問一個真既病人好

你估話加就加出ward 既時間咩
係咁易加，就唔洗同一屆人分兩轉出啦
所以先要整呢啲野黎模擬姐